\section{Список литературы}

\begingroup
\renewcommand{\section}[2]{}

\begin{thebibliography}{10}

    \bibitem{litKovacic}
        R.\,C.~Churchill and J.~Kovacic.
        Differential algebra and related topics, 2000
    
    \bibitem{litAbramovResolvingSequences}
        Abramov~S.\,A., M.~Petkovsek, Ryabenko~A.\,A.
        Resolving Sequence of Operators for Linear Ordinary Differential and Difference Systems of Arbitrary Order~//
        Computational Mathematics and Mathematical Physics, 2016, Vol. 56, Issue. 5, P.\,894–910.
    
    \bibitem{litAbramovPowerSeries}
        Abramov~S.\,A., Barkatou~M.\,A.
        Computable Infinite Power Series in the Role of Coefficients of Linear Differential Systems~//
        Proc. of CASC’2014, 2014. P.\,1--12
    
    \bibitem{litVanDerPut}
        Marius van der Put, Michael F. Singer.
        Differential Galois Theory "--- USA, 2001

    \bibitem{litAbramovTruncatedSeries}
        Абрамов~С.\,А., Рябенко~А.\,А., Хмельнов~Д.\,Е.
        Линейные обыкновенные дифференциальные уравнения и усеченные ряды~//
        Журнал вычислительной математики и математической физики, 2019, том\,59, №\,10, с.\,1706--1717

    \bibitem{litAbramovScalarEquations}
        Абрамов~С.\,А., Рябенко~А.\,А., Хмельнов~Д.\,Е.
        Процедуры поиска усеченных решений линейных дифференциальных уравнений с бесконечными и усеченными степенными рядами в качестве коэффициентов~//
        Программирование, 2021, №2, с.\,56-65.

    \bibitem{litPanferov}
        Панфёров А. А.
        Сильно циклические векторы дифференциальных систем с полиномиальными коэффициентами~//
        Ломоносовские чтения-2020. "--- М.: М., 2020. "--- С.\,110--112.
    
    \bibitem{litMapleHelp}
        Maple Online Help "--- URL: \url{https://www.maplesoft.com/support/help/} (дата обращения 14.03.2023).
    
    \bibitem{litMapleGuide2021}
        Maple Programming Guide "--- URL: \url{https://www.maplesoft.com/documentation_center/Maple2021/ProgrammingGuide.pdf} (дата обращения 15.03.2023).

    \bibitem{litMapleLinearAlgebra}
        Maple LinearAlgebra Package "--- URL: \url{https://www.maplesoft.com/support/help/maple/view.aspx?path=LinearAlgebra} (дата обращения 14.03.2023).
    
\end{thebibliography}

\endgroup